陶傑：今日彭斯，昨天的杜魯門

美國副總統彭斯發表對中國宣言，震驚華人世界。

彭斯的宣言力數美國政府對華自清末以來的援助和開化，即使爆發韓戰，不計前嫌，聲稱今日的紅色中國，不顧美國扶助鄧小平開放之後的現代化，借機擴大世界影響力兼推動中共意識思維，侵蝕西方文明和自由世界的基礎和利益。

彭斯宣言沒有講到的，是美中關係淪為今日的田地，美國的對華外交，七十年來，有何錯誤的責任。

1945 年，中華民國與美國並為第二次世界大戰戰勝國，本來 Happy Ending，蔣中正聲望很高，希望美國協助中華民國政府剿滅共產黨的內亂，美中關係即可進入如今日歐美一樣的長期盟國。

但史太林在原子彈轟炸廣島之後，搶先派紅軍進入東北，劫收日本軍事物資，暴露了進一步赤化亞洲的野心。延安的中共，利用華北平原的地理優勢，派林彪帶來兵進入東北與蘇聯會合。共軍得到蘇聯移交的日本裝備，實力即如虎添翼。

美國雖在重慶和延安之間，曾一直調停國共戰後實現議會民主，兩黨輪流執政，蘇聯閃電出手，美國和英國又忙於應付接收一個被蘇聯佔據了一半的廢墟歐洲，對遠東疲於兼顧，夢想即付諸東流。

1948 年，國共內戰進入關鍵的一年，在這年之前，杜魯門政府內出現兩派。國務卿馬歇爾重點放在歐洲，認為美國應停止對蔣介石的軍援。但軍事顧問魏德邁（Albert Coady Wedemeyer）認為，不可讓蘇聯獨佔東北，英美需更進取，截斷史太林對共黨的如虎添翼的資助，爭取由英美蘇共管東北。

但馬歇爾受到被蔣介石排斥回美國的前軍事顧問史迪威（Joseph Warren Stilwell）的影響，對蔣介石懷有惡感。馬歇爾強烈反對英美蘇攤分東北主權，認為是對中國主權的不尊重。

但同時馬歇爾又反對繼續援助一個他認為必敗的蔣介石。魏德邁親中華民國的主張雖獲得美國國會支持，但杜魯門卻傾向同意馬歇爾。

兩派爭持不下。適逢 1948 年是美國大選年，蔣介石不滿杜魯門軟弱，表示支持民意調查一路領先的共和黨候選人杜威（Thomas E. Dewey）。

杜魯門更懷恨於蔣介石。本來民意調查，大熱門杜威必當選，豈知杜魯門卻爆了大冷門，逆轉形勢，連任總統。

杜魯門連任後，遷怒於蔣介石，斥其為「盜竊美國七億美元援助的竊賊」，並策劃第三勢力如孫立人、胡適接替蔣介石，甚至暗中派人與中共接觸。

屌, 想J彭斯J到幾時

杜魯門放棄反共，引起國會和共和黨的警剔。魏德邁提交報告書，更早已警告這一點。1948 年年底，杜魯門就想公開宣佈放棄蔣介石，此時毛澤東的解放軍得史太林轉移軍事物資之助，擁有了坦克和鋼炮，以雷霆萬鈞之勢，加上部署在蔣介石身邊的間諜，戰事取得節節勝利。

直到 1949 年 5 月，共軍佔領南京，中華民國在大陸覆亡在即，杜魯門才驚醒局勢嚴重，指示國務卿艾奇遜（Dean Acheson）匯集各方面專家，發表「艾奇遜中美關係白皮書」。

這份白皮書，如今日的彭斯宣言一樣，回顧歷史，由 1844 年中美簽署望廈條約開始，講述了一世紀的中美關係，全文八章，長達一千頁，其中絕大部分都分在解釋第二次世界大戰後美國對蔣介石各種援助，以及杜魯門認為國民黨政府腐敗，軍事無能，蔣介石無可救藥，力圖證明：美國即使不斷援助中華民國，都無法改變大陸被共產黨佔領的結果。

杜魯門的報告書極力推卸責任：失去中國大陸的罪魁禍首，不是美國，更不是杜魯門，而是蔣介石和國民黨。美國不再援助國民政府，但也不承認中共。

當然蔣夫人宋美齡再度訪問美國，緊急遊說，但為時已晚。當時的中國政府認為：杜魯門受到左翼中國通知識分子的迷惑，包括費正清名下的學者，早年訪問延安，誤信了毛澤東花言巧語的假民主宣傳。但杜魯門卻認定，是蔣介石政府無能腐敗在先。

但這份白皮書，也令杜魯門兩面不討好，既令蔣介石深痛惡絕，也因為立場基調依然反共，觸怒了毛澤東。

毛澤東即發表「丟掉幻想，準備鬥爭」、「別了，司徒雷登」等文章，將艾奇遜白皮書列為「美帝無可奈何的自供狀」，在共黨統治範圍內對美展開全面批判。

杜魯門對華政策全面失敗，大使司徒雷登留在北京等待毛澤東伸出的回報橄㰖枝。但蔣介石敗逃台灣，毛澤東卻宣佈一面倒投入蘇聯懷抱。杜魯門竹籃子打水兩頭空。

今日，彭斯又發表另一份報告，是否可以補救當杜魯門重大的歷史失敗？美國人的踏實性格，與共產中國的心計相比，又將誰勝誰負？歷史學家若知昨日，當向今日發出會心的微笑。

抗戰勝利到解放個幾年，中國形勢影響全世界，點會好似19講到只係杜冇遠見咁簡單

咁點解釋當年美國由得中華民國敗走

廣東話簡而清一句到尾：

爛泥扶唔上"壁"！！！！！
超大

廣東話簡而清一句到尾：

爛泥扶唔上"壁"！！！！！

當年唔打返轉頭 走佬去台灣真笨柒

全部精銳部隊都盡殲 打條鐵咩

蔣光頭忌材，有孫立仁唔用，用埋晒胡宗南啲廢柴，柒完一鑊又一鑊，怪得邊個

歐洲優先囉